

前几天一熟人突然打电话，说是遇到点事儿，想跟我聊聊。原来是他亲戚小李的婚姻出了问题。小李老婆名叫小敏，和公司的主管悄悄好上了，最近一直在跟小李闹离婚。他俩孩子还小，只有三岁多，但双方已经闹了一年多，也确实是过不下去了。因为谈不拢离婚条件，事情一直没结果，小李备受折磨，所以想找我咨询一下。

这两人的争执主要有这么几点：

**房子**：两人有一套房子，是结婚前小李父母出首付买下的，登记在小李名下，婚后则是两人共同还房贷。小敏提出，房子属于共同财产，房子可以给小李，但小李必须给她一些现金作为补偿，比如说房子市场价的一半。

**车子**：两人结婚后买了辆尼桑，记在了小敏名下。小敏要求车子归自已，以后送孩子上学方便。

**存款**：两人平时的钱都交给小敏保管，小李知道的有50万左右在小敏名下。小敏要求各自名下的存款各自拥有。

**孩子**：女方小敏要求孩子归自己抚养，由男方小李支付抚养费。

感情走到了尽头，两人还要就孩子、财产问题争执不下，不得不说是件糟心的事。

这一类的婚姻感情问题，想必你一定不会陌生，例如行业里前段时间的WePhone开发者苏享茂事件。悲剧发生后，引起了社会上广泛的争议，然而孰是孰非又怎样，人最宝贵的东西——生命没了。

再如轰动一时的明星王某某离婚纠纷，其采取的法律措施应该让你印象深刻，在几乎获得压倒性的舆论支持的同时，自己利益也得到了法律的保护。

且不论是非对错，这两个事件结果的强烈对比无疑说明，遇到问题，要会用法律思维去解决。

所以，回到之前讲到的小李离婚问题。该怎么办呢？

在具体解决之前，我们需要先来搞清楚几个法律概念。

法律知识
----

**离婚**，顾名思义，解除夫妻关系。古有“和离”、“休妻”等手段，这种称呼和当时的封建男权社会性质有关。到了现代社会，根据不同的方式，离婚一般可以分为两种：

*   **协议离婚**，指的是合法婚姻关系中，男女双方自愿达成离婚协议，到民政部门办理离婚手续并领取离婚证；
    
*   **诉讼离婚**，则是指婚姻关系中，某一方不同意离婚，或者双方对于财产分割、债务分担、子女抚养等问题无法达成一致意见时，向法院起诉离婚，由法院来根据双方实际情况来判定，判决是否同意离婚，并对相关争议做出处理。
    

现如今，离婚原因无非那么几种，双方性格不合、家庭关系不和睦、家庭暴力或者是出轨等。其实在离婚问题上，和平分手还是占主流的，至于分手之后能否做朋友，那就完全分人了。**而诉讼到法院的情况，往往是因为涉及到财产分割、孩子抚养以及损害赔偿等争议无法达成一致意见**。

说到损害赔偿，你可能相对陌生，但“**精神损失费**”这个词你一定听过或用过，而精神损失、人身伤害以及财产损失都属于损害赔偿。你可以把它简单看成是一笔道歉费。离婚纠纷中也会存在损害赔偿，哪些情况下会有呢？婚姻法规定的有四种情况：

*   **重婚**；
    
*   **有配偶又和他人同居**；
    
*   **家庭暴力**；
    
*   **虐待、遗弃家庭成员**。
    

当然，婚姻中的损害赔偿通常是综合性的，一般主要指对另一方的精神伤害，有时也包括人身方面的伤害损失，比如家暴。

情景分析
----

了解了这些知识后，我们回过头看小李的问题。由于双方分歧较大，又存在女方出轨的情况，小李应该搜集证据向法院起诉离婚，并对财产、子女抚养、损害赔偿等问题作出判决。

具体涉及到的财产、孩子以及损害赔偿等问题，我们依次来看。

**1. 财产分割**

**财产问题通常包括房子、车子和存款等**。

在小李事件中，房子为婚前父母帮其出的首付购买，登记在小李名下，房子就应当属于男方的个人财产，至于婚后共同还贷的钱及增值部分，男方对女方参照市场价格进行补偿。

车子为婚后购买，虽然登记在女方名下，也属于夫妻共同财产，既然车子登记在女方名下，可以由女方所有，但女方需要按市场价的一半补偿男方。

至于存款问题，钱不管是存在谁的名下，都属于夫妻共同财产，通常应平均分配。

**2. 孩子抚养**

一般情况下，二周岁以下的孩子跟随母亲生活，特殊情况除外。目前两人孩子已经三岁，应根据根据双方的工作情况、经济能力、感情基础以及过错程度等来综合判断，选择最有利于孩子健康成长的一方。

经了解，两人的孩子是通常由爷爷奶奶（男方父母）来带，而双方经济能力相当，再结合女方存在过错，因此由男方抚养更合适，女方则需要每月支付一定费用。

**3. 过错赔偿**

女方出轨，导致了夫妻双方感情破裂，属于过错方，男方可以适当主张损害赔偿。

通过以上的分析，我们显然发现，从法律角度来看，女方的大部分要求都不能得到法律支持。

其实，在离婚问题上，争议比较大的往往还有房产问题。双方不能达成一致意见时，法院会怎么看呢？我也在这儿总结一下：

第一，婚前某一人出钱买房，当然也包括他的父母为他出钱，房子应属于这人的个人财产；婚前两人一起出钱买房，同样的包括双方父母出钱，房子应属于共同财产。

第二，婚前某一人出首付来贷款买房，婚后两人共同还贷，房子应属于婚前的购买者，而对于共同还贷的部分，则由房子的所有者补偿给另一人。

第三，婚后由某一人的父母出钱购买，并且只登记在这个人名下的房子，属于其个人财产；婚后由两人父母共同出钱买的房子，即使只登记了其中一人的名字，也属于**按份共有**的共同财产。

在这里我解释一下按份共有，指的是双方分别按照确定的份额共同拥有，也就是说，如果两方出钱的比例为5:5，那么他们对于房子的所有权也是五五分。

另外，不管以上哪种情况，**除非特殊约定过，否则只要房产证上写的是男女双方的名字，就不用考虑谁出钱的问题了，都以产权登记为准，属于夫妻共有财产**。

当然，**以上皆为一般情况下的处理原则，如果有特殊情况，则需要结合具体情况来认定。**

思维“法”宝
------

没几个人结婚是为了离婚，然而变化和未知皆是人生的主旋律。即使新婚燕尔，该了解的也不应避讳，这样即使日后真的不幸，遇到了最糟糕的情况，也不至于人财两空只留委屈。

通过今天的学习，我们可以清楚地知道：

婚姻走到尽头时，两个人可以自行协商财产、孩子等问题，然后去民政局办离婚手续并领取离婚证。一旦不能达成一致意见，任一方都可以向法院提起离婚诉讼，就财产分割、孩子抚养、损害赔偿等问题要求依法判决。

其中，财产分割问题，如果有财产约定的按约定来分割；没有约定的，婚前个人财产归各自所有，婚后的共同财产除了需要照顾女性权益外，原则上均分。

关于孩子抚养权问题，以“两周岁内随母亲生活”为原则；超过两周岁则需要根据男女双方个人及家庭的实际情况，结合孩子的感情，综合分析随哪方生活更好。其实不管归谁抚养，父母永远是孩子的父母，抚养孩子是做父母的不可回避的义务。

![](assets/d0373a5adaf52d7f93133754b3d233d4.jpg)-
罗曼罗兰说，世界上只有一种真正的英雄主义，那就是在认清生活的真相后依然热爱生活。婚姻亦是如此，我们只有清楚其中的利害关系，明白犯错的代价，才能更好地经营婚姻。

关系走到尽头，很难说清楚谁对谁错，因为这里面掺杂了太多情感问题，如人饮水冷暖自知。唯有坚强面对，走出心理暗影，方能海阔天空。

遇到问题，不要害怕，婚姻问题有再多纠葛，法律也可以帮助你。即使婚姻走到了尽头，也请尽量和平分手。

最后，分享一个法官朋友遇到的案例：一个简单的离婚案件中，男方提交了足足有700多页证据，证据中涉及银行存款、公积金、购房合同、贷款合同、转账记录、通话记录、聊天记录等等，几乎覆盖了五年婚姻生活的方方面面。这哪是经营婚姻，分明是在经营公司啊！请问，你怎么看？